---
title: ""
layout: "about"
---

# 软考常见问题汇总

## 考过有什么好处？

1. 可以以考代评，获得中级职称，对于找工作和升级加薪有好处；
2. 在一些大城市有“积分落户”政策，有了相应的软考证书可以帮助落户申请加分，对于想要在大城市落户的朋友也是有帮助的；
3. 可以提升自我，考试内容大多数都是计算机基础知识，可以加深对这些基础知识的理解；
4. 可以申报抵扣个税定额3600元，如果你的年收入在10-20万，到手360元，如果你的年收入20万以上，到手720元。

## 报名的网址？

[全国计算机技术与软件专业技术资格（水平）考试](https://bm.ruankao.org.cn/sign/welcome)。

## 报名的时间？

上半年3月份报名，5月份考试，下半年9月份报名，11月份考试。

上半年：5月份，周六

![ ](https://blog-1304855543.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/blog/ABUIABAEGAAghYP7ugUotJOohAIwrwM4pQQ.png)

下半年：11月份，周六

![ ](https://blog-1304855543.cos.ap-guangzhou.myqcloud.com/blog/ABUIABAEGAAgj4T7ugUorO_a7AEw5AM4hwU.png)

另外，可以直接考中级或高级，不必从初级开始考。只有一部分证书上半年和下半年都可以考，大部分证书一年只能考一次，大家要看清楚时间安排。

## 考试的费用？

软设的报名费大约100多人民币。

## 考试科目这么多，我该怎么选择?

如果您是为了工作需要，比如在自己的行业有所发展，那请按照你的行业考，比如您是做网络的，对网络很有基础，请您考网络工程师。如果你是做软件设计的，而且对软件设计很有基础，请考软件设计师。

如果您只是想拿个中级证书，而且IT基础不多，可以建议考虑信息系统监理师、信息系统管理工程师、系统集成项目管理工程师。

## 多少分算合格？

每门课的满分都是75分，每门课都超过45分就算通过，也就是需要做对60%的题目。

## 什么时候开始备考？

大多数人群需要2~3个月的备考时间，但是也取决于你的基础，也取决于你可以投入的时间。

如果你的基础较好，可以在考试前的一个月左右开始备考，十天左右过知识点，十天左右准备上午的考试内容，十天左右准备下午的考试内容。

如果你的基础比较薄弱，建议最晚在报名结束之后开始备考。

## 我不是科班出身，可以通过考试吗？

可以的，只要按部就班，认真学习完相关的内容，都可以通过考试。考试整体提现出来的特点是考点分布较广，但难度不是很高，部分题目很有规律，几乎每年都考，拿到这些题目的分数，就已经离通过考试差不了多少了。

## 推荐的视频看起来很老了，靠谱吗？
软考的知识点基本没有什么变化，所以推荐的视频虽然比较老，但是完全涵盖了考试的所有内容，笔者也是看这个视频通过考试的，这点大家完全不用担心。
如果你还是想获取新一点的资料，可以在[资料合集页面](https://dtwr.gitee.io/software_exam/collect/)获取到最新的视频。
## 我的基础不好，需要报班吗？

不需要，跟着本站的路线，把握好学习的节奏，就可以通过考试。

## 考试通过率这么低，我可以通过考试吗？
考试的通过率，官方给的是20%，但据我观察，基本上会有一半的人弃考，还会有一部分人没有准备就是想去试一试，剩下的一小部分才是认真准备的，只要按部就班，把该学的都学了，一定可以通过考试的。

## 真题这么多，该从哪一年看起呢？
个人感觉从比较早的开始看，比如2014年。最近两三年的真题，我比较推荐留几套，最后几天的时候，你自己进行模考。

## 知识点很多很碎，总是记不住该怎么办？

强烈建议做笔记，可以将容易遗忘的，但是考试又经常出现的记录了下来，然后我每天在学新知识点的时候，会从第一行过一遍，不断的加深印象。

## 算法和设计模式很难学怎么办？

算法和设计模式确实是考试里面相对比较难一点的地方，可以参考下面的资料

- 十大排序算法：https://www.runoob.com/w3cnote/ten-sorting-algorithm.html
- 设计模式：https://www.runoob.com/design-pattern/design-pattern-tutorial.html

不过也不用特别担心，掌握一定的技巧和积累一定的经验之后，即便你没有学过，一般15分的题目也可以拿到6，7分，只要别的题目正常发挥，还是可以通过考试的。

## 英语不好该怎么办？

中级、高级的上午题目均有专业英语的考察，建议将最近十年出现的文章和选项里面的单词的意思都搞懂，值得注意的是，英语题目也会重复出现，考过的可能还会重复考。

当然大多数同学都直接选择了放弃。

笔者当时选择性看了几篇，培养了一下语感，没有花过多的时间准备。

## 考试时间是否充裕？

中级上午和下午的考试都是两个半小时，考试时间还是比较充裕的。

高级下午的两门科目，听说时间会比较紧张（我也还没考，听别人说的）。

## 考试要带什么东西？

身份证、准考证、2B铅笔、黑色中性笔、机械手表。

## 考场会有表吗？

这个不好说，取决于你被分到了哪一个考场，每个考场的情况都不一样，笔者当时考试被分到了某个小学，教室里是有时钟的，但是你考试的地方不一定会有，所以，建议最好准备一个机械手表，电子手表让不让带不好说，这要看监考老师如何处理。

## 考试可以带书包去吗？

一般情况下都可以，监考老师会让你把包放在考场的最前面，手机关机放进包里。

## 准考证打印单面还是双面？

均可，这个没有硬性要求。

## 考试需要带草稿纸吗？

考试禁止携带草稿纸，监考老师会在考试前发放草稿纸，考试结束后，草稿纸也会回收，不允许带出考场。

## 提前多久到考场？

最晚提前十五分钟到考场。

## 考试结束后多久出成绩？

一般在考试结束后的一个月左右出成绩，两个月左右可以查询到电子证书，四个月左右可以领取到纸质版的证书。

## 在那里可以查询成绩？

查询渠道有多种，但是中国人事考试网是最早可以查询电子证书的网站，证书查验入口：[中国人事考试网](http://www.cpta.com.cn/index.html)，按照网站提示登录注册即可。